СТИXИ,
ВЫРЕЗАННЫЕ НА ЧАШЕ, СДЕЛАННОЙ ИЗ ЧЕРЕПА.
(из Б.)

Не трепещи! Не унывай,
Что отбыл дух, во мне витавший:
Вином сосуд сей наполняй,
Сосудом скорби быть преставший!
Уже стенаний роковых
Из этой кости не исходит,
И сим единым не походит
Она на головы живых.

Как ты, я жил, любил и пил.
И отжил я, Земля могил
Владеет прочими костями;
А я... Вливай в меня вино,
И прикоснись ко мне устами —
Я не обижусь: все равно!
B утробе ямы безотзывной
Гнить было б участью моей:
Твои ж уста не так противны,
Как жала гробовых червей.

Чем, пo обычному наследью,
Быть тварей ползающих снедью,
Не лучше ли мне чашей быть,
Янтарным наливаться током,
Кипеть прозрачных гроздий соком,
Питьем богов тебя поить?

Бывало, средь беседы шумной,
Сей череп шуткой остроумной
Звенел. Теперь, как он утих,
Пусть, если сам острот не вержет,
Тем, что в нем держится, поддержит
Дух остроумия в других!
Увы! Сил мозга для замены,
Где череп опустел до дна,
Что благородней острой пены
Искрокипучаго вина?

Вкушай же нектар сей—покуда
Способен пить; - когда ж отсюда
Уйдешь, и все твои уйдут,
Сыны другаго поколенья
Быть может и твою из тленья
Главу пустую извлекут,
И пирным нектаром нальют.

И дельно! - В быстрыя мгновенья
Для нас отсчитанных годов,
Как скудно-жалки похожденья
Сих человеческих голов!
Пускай же им спастись от злости
Червей земных откроют путь,
И их, хоть в виде мертвой кости,
Употребят на что-нибудь!

В. Бенедиктов